
\section{Statistica Descrittiva}

\begin{esercizio}[Problema 1, scritto del 12/02/2024]
Un'indagine ISTAT su $n = 100$ famiglie analizza la relazione tra il carattere $X$ relativo alla numerosità del nucleo familiare e il carattere $Y$ realtivo al numero di locali della rispettiva abitazione. L'indagine produce la seguente tabella
\[
\begin{array}{c|ccc}
      & X = 1 & X = 2 & X = 3 \\
\midrule
Y = 2 & 20    & 10    & 7     \\
Y = 3 & 9     & 13    & 13    \\
Y = 4 & 2     & 5     & 21
\end{array}
\]
Si affrontino i seguenti quesiti.
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item Calcolare la media aritmetica (pesata) e la mediana del carattere $Y$.
\item Valutare la variabilità di $Y$ tramite l'uso delle differenza media semplice (di ordine $p = 1$).
\item Valutare la concentrazione del carattere $Y$ rispetto alla distribuzione uniforme, esplicitando il grafico della curva di Lorentz-Gini e calcolando un opportuno indice di concentrazione.
\item Calcolare la tabella relativa alla distribuzione di probabilità congiunta corrispondente alla situazione (ideale) di indipendenza dei due caratteri.
\item Scegliere un indice di connessione tra $X$ e $Y$ e calcolarlo numericamente coi dati forniti.
\item Calcolare la tabella corrispondente alla distribuzione di probabilità congiunta corrispondente alla situazione (ideale) di massima concordanza tra i due caratteri.
\item Scegliere un indice di concordanza tra $X$ e $Y$ e calcolarlo numericamente coi dati forniti.
\end{enumerate}
\end{esercizio}

\begin{soluzione}
\begin{enumerate}
\item Cerchiamo di interpretare la tabella in termini più astratti. Abbiamo uno spazio campionario che è la popolazione sotto indagine e che chiamiamo $\Omega$. Questo insieme è munito della sigma-algebra $2^\Omega$ e della misura del conteggio $\mu : 2^\Omega \to [0, +\infty]$ che manda ogni singoletto $\set{\omega}$ in $1$. Poi, $X, Y : \Omega \to \mbb R$ sono due variabili aleatori che prendono solo un insieme finito di valori, $\set{1, 2, 3}$ e $\set{2, 3, 4}$ rispettivamente. In ogni cella della tabella stanno scritti semplicemente i valori
\[
	\mu\left[ X = i, Y = j\right] .
\]
Possiamo normalizzare tutto, poiché $\mu$ è finita, e considerare la misura di probabilità $\mbb P : 2^\Omega \to [0, 1]$ che manda ogni singoletto $\set{\omega}$ in $\frac 1 n$. La misura indotta
\[
	\pi_Y : \mbb B R \to [0, 1] \,,\ \pi_Y (E) := \mbb P [ Y \in E ] .
\]
rappresenta quindi la distribuzione della variabile aleatoria $Y : \Omega \to \mbb R$. Possiamo quindi scrivere la funzione di ripartizione
\[
	F_Y(t) = \mbb P [Y \le t] =  \frac{37}{100}\ind{[2, +\infty)}{t} + \frac{35}{100}\ind{[3, +\infty)}{t} + \frac{28}{100}\ind{[4, +\infty)}{t} .
\]
Ecco la media aritmetica del carattere $Y$ è quindi

\[
	\bar Y := \int_{\mbb R} t \mathrm d F(t) = \frac{37}{100} \cdot 2 + \frac{35}{100} \cdot 3 + \frac{28}{100} \cdot 7 = 2.91
\]
Calcoliamo anche la mediana del carattere $Y$. Abbiamo già calcolato la funzione di ripartizione, non rimane che calcolare anche la sua \enquote{inversa}
\[
	\inv{F_Y}(s) = \inf \set{t \in \mbb R \mid F(t) \ge s}.
\]
La mediana è semplicemente
\[
	\inv{F_Y} \left(\frac 12\right) = 3 .
\]

\item Richiamiamo questo indice
\[
	\frac{1}{{n \choose 2}} \sum_{1 \le i < j \le n} \abs{Y(\omega_i) - Y(\omega_j)}
\]
dove $\Omega = \set{\omega_i \mid i = 1, \dots, 100}$. La differenza $\abs{2-3} = 1$ occorre $37 \cdot 35$, la differenza $\abs{2-4} = 2$ occorre $37 \cdot 28$, la differenza $\abs{3-4} = 1$ occorre $35 \cdot 28$ volte. Quindi ecco eseguito il conto sopra
\[
	\frac{2}{100 \cdot 99} (1 \cdot 37 \cdot 35 + 2 \cdot 37 \cdot 28 + 1 \cdot 35 \cdot 28) \approx 0.88 .  
\]

\item ...
\end{enumerate}
\end{soluzione}

%%% Local Variables:
%%% mode: LaTeX
%%% TeX-master: "main"
%%% TeX-engine: luatex
%%% ispell-local-dictionary: "italian"
%%% End:
