
\input{preamble.tex}

\title{Esercizi di Statistica}
\author{Indrjo Dedej}
\date{Ultimo aggiornamento: \today{}.}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
  Questi sono alcuni esercizi svolti: possono essere problemi presenti
  negli esami scritti passati, esercitazioni durante le ore di
  tutorato oppure esercizi tratti da libri.
    
  Questo documento e tutto il sorgente \LaTeX{} sono disponibili
  all'indirizzo:
  \begin{center}
    \url{https://github.com/indrjo/esercizi-statistica.git}
  \end{center}
  
  Sono ben accetti i contributi di chiunque, in particolare degli
  studenti del corso di {\sc Statistica} dell'Università degli Studi
  di Pavia.

  In caso di {\em fork} e {\em pull request}, aggiungere il proprio
  nome alla lista degli autori presente in \lstinline£\author{...}£
  nel file \lstinline£main.tex£, separandolo da quello degli altri con
  una virgola. Se invece preferite inviare i vostri svolgimenti ai
  proprietari della repo, provvederanno loro ad aggiungere i nomi.

  In ogni caso, sono gradite note scritte in \LaTeX{}, visto che gli
  autori potrebbero non avere tempo per mettere ``in bella''
  tutto. Questo non vuol dire che non verranno accettate scansioni di
  manoscritti, ma si preferisce tenere il tutto un po' più in ordine e
  accessibile.

  Anche se non avete le conoscenze tecniche per fare alcune cose, fa
  niente: del lavoro fatto è meglio che nessun lavoro fatto; e poi ci
  penseranno altri a migliorare il codice dietro. C'è un file
  \lstinline£README.md£ che contiene alcune istruzioni per chi vuole
  contribuire, sperando di rendere più semplice la partecipazione.
\end{abstract}

\tableofcontents

\input{descrittiva.tex}

\input{inferenziale.tex}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: LaTeX
%%% TeX-engine: luatex
%%% ispell-local-dictionary: "italian"
%%% TeX-master: t
%%% End:

